石永泰指非人大常委「話係就係」

石永泰指非人大常委「話係就係」

要聞

石永泰

【本報訊】全國人大常委會日前通過高鐵香港段一地兩檢合作安排，有關的法律基礎惹起爭議。大律師公會前主席、資深大律師石永泰出席一個電台節目時批評，一地兩檢的法律基礎是建基於空氣上，更忽視《基本法》第18條，指除附件三列明的全國性法律外、不能在香港實施內地法律的原則，認為不能用籠統的條文如第2條、第118及119條凌駕第18條的清晰條文，強調不可能人大常委會「話係就係」。

稱「決定」沒憲制約束力

日前已指人大的決定令香港一國兩制淪為一國一制的石永泰，昨出席商台節目時稱，社會普遍有迷思，認為人大常委會的決定「大晒」，但他強調，讀法律的人都會知道，不可能人大常委會「話係就係」，指人大今次作出的決定沒有憲制上的約束力，最多只可以視為意見，極其量只能尊重及多謝「人大各位袞袞諸公」在中南海所作的決定。他說：「好多人覺得人大係最高組織，總知就唔知點喇……但唔知點就好攞命，（因為）我哋要知點。」他擔心是次決定會成為先例，將來可能出現更多沒有法理基礎的「決定」。

石永泰認為，若本地的立法過程與《基本法》相違，市民可考慮向法院提出司法覆核，指挑戰一地兩檢的決定未至於難過登天，引用終審法院就吳嘉玲案的判詞反駁，指香港法院有權審視人大常委作出的決定。對於有人擔心提出覆核會引來釋法，他批評建制派每每甚麼事也稱人大有權釋法，「有乜嘢唔妥就釋你法，係壞手勢」；補充指現時的一地兩檢協議看不到任何法律基礎，無法可釋情況下，讓人大釋法更震撼和創傷。

■記者陳嘉裕

相關新聞
湯家驊護人大 斥大律師公會過份
要聞 4小時前
戴啟思：公會聲明是港人期待已久
要聞 4小時前

港府發聲明死撐人大決定 「非某人說了算」 梁愛詩斥大律師公會不了解中國憲法
要聞 4小時前

會唔會有一日被北上架

56K已足夠？